[
    {
        "question": " मीरा के काव्य की मूल भाषा क्या है ?",
        "options": [
            "राजस्थानी",
            "अवधी",
            "मैथिली",
            "मगही"
        ],
        "answer": "राजस्थानी"
    },
    {
        "question": " मीरा का जन्म किस सन् में हुआ था ?",
        "options": [
            "1498",
            "1497",
            "1495",
            "1496"
        ],
        "answer": "1498"
    },
    {
        "question": " मीरा की मृत्यु किस सन् में हुई थी ?",
        "options": [
            "1548",
            "1547",
            "1546",
            "1545"
        ],
        "answer": "1546"
    },
    {
        "question": " मीरा का जन्म किस गाँव में हुआ था ?",
        "options": [
            "कुड़ाकी",
            "कुड़की",
            "कुड़ीकी",
            "कुड़ारी"
        ],
        "answer": "कुड़की"
    },
    {
        "question": " कवयित्री ने प्रेम -बेल किस जल से सींच कर बोई है ?",
        "options": [
            "आँसू",
            "नदी",
            "सरोवर",
            "वर्षा"
        ],
        "answer": "आँसू"
    },
    {
        "question": " कवयित्री की प्रेम -बेल पर कौन -से फल लगे हैं ?",
        "options": [
            "आनंद",
            "अनार",
            "आम",
            "सेब"
        ],
        "answer": "आनंद"
    },
    {
        "question": " मीरा किसके सामने नाचती है?",
        "options": [
            "सखियों",
            "श्री कृष्ण",
            "महाराणा",
            "परिवार"
        ],
        "answer": "श्री कृष्ण"
    },
    {
        "question": " 'छांड़ि दयी कुल की कानि , कहा करि कोई ?' में कौन -सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "यमक",
            "श्लेष",
            "उपमा",
            "अनुप्रास"
        ],
        "answer": "अनुप्रास"
    },
    {
        "question": " मीरा किसकी भक्त थीं ?",
        "options": [
            "शिव",
            "श्री कृष्ण",
            "राम",
            "दुर्गा"
        ],
        "answer": "श्री कृष्ण"
    },
    {
        "question": " लोग मीरा को क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "विदुषी",
            "बावरी",
            "महारानी",
            "भक्तिन"
        ],
        "answer": "बावरी"
    },
    {
        "question": " राणा ने मीरा को पीने के लिए किस का प्याला भेजा था ?",
        "options": [
            "दूध",
            "विष",
            "छाछ",
            "रस"
        ],
        "answer": "विष"
    },
    {
        "question": " 'कहा करिहै कोई' का क्या आशय है ?",
        "options": [
            "कोई क्या करता है",
            "किसी को कुछ नहीं कहना",
            "किसी की परवाह न करना",
            "कोई कुछ नहीं कहता"
        ],
        "answer": "किसी की परवाह न करना"
    },
    {
        "question": " 'जगत देखि रोयी' का क्या भाव है ?",
        "options": [
            "संसार की चाल देखकर रोना",
            "संसार की बनावट को देखकर रोना",
            "संसार के प्राणियों को मोह -माया में लिप्त देखकर दुखी होना",
            "जगत राम को देखकर रोने लगना"
        ],
        "answer": "संसार के प्राणियों को मोह -माया में लिप्त देखकर दुखी होना"
    },
    {
        "question": " कुटुंब के लोगों के लिए मीरा ने किस शब्द का प्रयोग किया है ?",
        "options": [
            "नियंता",
            "नियति",
            "न्यौता",
            "न्यात"
        ],
        "answer": "न्यात"
    },
    {
        "question": " 'दधि मथि घृत काढ़ि लियो' से क्या आशय है ?",
        "options": [
            "दही बिलोकर घी निकालना",
            "घर के सभी काम -काज करना",
            "सार तत्व ग्रहण करना",
            "घर में घी बनाने का व्यापार करना"
        ],
        "answer": "सार तत्व ग्रहण करना"
    }
]